[緊急][罷課]關於大專生罷課的實際操作

大學生罷課也要霸課才是對體制的攻擊

任何收到官方控制的教育體系，其課程必定維護或者維持政權。罷課的意義必須是衝擊這個體制，而不是無謂地缺課。

美國以前有白人奴工，待遇不堪而罷工，原以為可以衝擊權貴。結果，被黑奴取代。權貴非但贏了，還有了更廉價的勞工，而社會又多了貧困者。黑奴罷工，就由黑女奴取代，如此不斷一層層往下剝削，罷工就贏不了。這種罷工衝擊不到體制。而黑女奴罷工的方法就特別了，她們選擇了 sit in strike，就地罷工，還霸佔了工廠的工作崗位。這樣就無法被取代。這樣就贏了。今天我們看到的巴士罷工使用慢駛模式，道理如出一轍。

罷課因此要衝擊體制才有意義。如果只是單純缺課，對教育體制沒有影響，大不了把學額給別的學生。香港學生罷課，就招內地生，如此，最終罷課生還是吃虧。

罷課又霸課是需要一些安排和具體操作的。並不容易。不過，基本概念就是去課堂，令老師教如何拜託體制的內容。如上化學課，就要求談化學家在發明藥物於化學武器之間的道德判斷，或者教催淚彈的化學成分和解除方法。如果上文學課，就不要只談風月，而談文學如何被政權擺佈成為欺騙群眾的政治工具，談如何創作文學顛覆體制中擺佈百姓的方法。如果是數學課就談如何理解政府提供的數據，如何自己獲得數據。總之，以該老師專長求教，以反控體制，達到真正的教育，而不是為體制培養勞動力。

當然，我們要意識到老師上課是要備課的，不是每個老師都能就地宣講。所以，需要允許老師和同學一起探索討論，以他的專業能力，協助學生發現。適當的話，可以事先發信給該老師，讓他有心理準備。信怎麼寫當然也需要慢慢考慮，不過一定要禮貌。

有些老師不一定認同罷課，也會不合作。這個不要緊。適當的努力，和同學的壓力下（如同學們附和同學的提問，老師不太好不回答），老師如果還是不肯答題，那麼很可能這個老師的水平有限，再逼無用。那麼就禮貌致謝，致歉後離場。這樣無論如何都會是對體制的衝擊，因為這個課的課時就被佔據了，而且離場後，有可能該老師還是無法立刻平靜教體制的內容。大家禮貌很重要。提問時，問題是否和所有同學切切相關也很重要，因為這樣可以爭取其他不想罷課的同學的支持。所以“霸“課，要向好發問時，如何讓大家覺得問題的重要性，但不可以太冗長。可以讀稿。

有一些同班同學不一定認同罷課。因此“霸”課可能引來爭議。遇到爭議，很好，因為這是教育這些反對罷課的同學的機會。要溫文有禮地解說，不要動氣動粗。反對的同學時會緊張和動氣的。她們關心的是“分數”還有“學問”。對於分數論者，可以指出老師出考試題目必定會合理地考慮到課上所學，包括我們這些重要的課題討論。而且討論的內容是利用老師的專長，這種學習更加珍貴。對於怕沒有學到知識的同學，可以指出，課本可以學的知識可以自學，我們要老師協助我們作為謀“專業”（數學、化學、文學、等）的智慧發展。

罷課學生有時不敢出頭也是一個問題。這個不難。可以通過匿名信給老師提出問題。或者同時幾個同學一起舉手。老師選了哪一個，大家都一起站起來。手上持同一封信，大家一起伸手交個老師，同聲說：“老師，我們有事相詢，請老師賜教。”

想一次性全校如此“霸”課，不一定容易。可以先找合適的老師，在他們的課堂上嘗試，甚至錄音，作為參考流傳出去。但要注意保護這些願意支援學生罷課的老師，不要讓外界以為老師參與罷課，而是盡量保持他們中立的身份，凸顯他們努力兼顧同學學習興趣和關心的課題。這樣 會比較容易引出更多老師支持，是到罷課達到“霸”課的效果。這樣才能衝擊到體制。

例：

老師：今天上漢語導論課。
學生：老師，現在同學們罷課。 在動盪的時代，我們需要有更清晰的指引，更要學習如何辨認是非，找出最公義的路線，而不能盲目地接受教條性的知識。我們想老師開始前，為我們釋慮。
老師：？
學生：老師是個漢語學家，能不能現為我們解釋漢語的研究存在著什麼具體社會意義？它如何讓社會更加公義？
老師：這個上完課就會知道，請耐心等待。
學生：請老師先將個大略，讓我們有方向。漢語已經這麼多使用者，繼續它的研究，會不會把其他文化語言邊緣化？這樣的話，我們學漢語導論，會不會是為虎作倀？

各位巴絲點睇？

五大訴求，缺一不可！
香港人，加油！

九月一號下午一點機場見

901機場和你塞 Channel

901機場和你塞 公海

901機場和你塞 宣傳

8.28 停止國泰白色恐怖 愛丁堡廣場

8.28 #Metoo 遮打花園

8.31 民陣遊行 直指中聯辦

9.01 機場 13:00

9.02 全港三罷

今晚見！

民陣雙普選遊行

手足到時見

Pish

香港自由之書——報應來了，街站收集投訴信(偽)

【眾籌】 已集合超過1000名巴絲感想 香港編年史

推

罷佢老母！

推

輕鬆十推